\section{Revisão Bibliográfica}

\begin{slide}{Abordagens de Modelagem em MD}
  \small
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{p{0.18\linewidth} p{0.15\linewidth} p{0.32\linewidth} p{0.15\linewidth} p{0.15\linewidth}}
      \toprule
      \textbf{Abordagem} & \textbf{Tecnologia} & \textbf{Descrição} & \textbf{Vantagens} & \textbf{Limitações} \\
      \midrule
      \textbf{Física}
      & AGMD, 2D, \textbf{V-AGMD}
      & Modelos distribuídos (1D, 2D), reduzido 0D e balanços globais de massa e energia
      & Interpretabilidade física
      & Alto custo; simplificações \\
      \midrule
      \textbf{Dados}
      & \textbf{AGMD}, VMD
      & Redes neurais e regressão p/ predição de fluxo e temperaturas
      & Alta flexibilidade; aprox. não linear
      & Generalização limitada \\
      \midrule
      \textbf{Híbridos (físico + dados)}
      & DCMD, \textbf{V-AGMD}
      & PINNs e modelos residuais com correção física
      & Combina física + dados
      & Complexidade de implementação \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  }
  \note{A revisão mostra três grandes abordagens para modelagem em MD. Física: interpretável mas cara. Data-driven: flexível mas dependente dos dados. Híbridos: combinam o melhor dos dois mundos. [~1,5 min]}
\end{slide}
%========================================================================

\begin{slide}{Panorama de Publicações em MD}
  \small
  \centering
  \begin{tabular}{p{0.22\linewidth} p{0.10\linewidth} p{0.55\linewidth}}
    \toprule
    \textbf{Abordagem} & \textbf{Nº} & \textbf{Modelos} \\
    \midrule
    \textbf{Física} & 4 & 0D, 1D, 2D \\
    \midrule
    \textbf{Dados} & 5 & RL, RNA, MLP, RF \\
    \midrule
    \textbf{Híbrida} & 1 & PINN \\
    \midrule
    \textbf{Este trabalho} & -- & RL, DT, GB, RF, MLP, Residual, PhyLoss \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \vfill
  \centering\scriptsize
  \textbf{Legenda:}
  0D — Balanços globais \;
  1D — Modelo distribuído \;
  2D — Modelo distribuído bidimensional \;
  RL — Regressão Linear \;
  RNA — Rede Neural Artificial \;
  MLP — \textit{Multi-Layer Perceptron} \;
  DT — Árvore de Decisão \;
  GB — \textit{Gradient Boosting} \;
  RF — \textit{Random Forest} \;
  PINN — \textit{Physics-Informed Neural Network} \;
  Residual — Correção da saída física \;
  PhyLoss — Perda regularizada pela física
  \note{Panorama consolidado das publicações. A maioria dos trabalhos usa modelos puramente físicos ou data-driven. Apenas 1 trabalho na literatura de MD explora abordagem híbrida (PINN em DCMD) --- e este é o único focado em V-AGMD. [~1,5 min]}
\end{slide}
%========================================================================

\begin{slide}{Lacunas e Contribuições}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \textbf{Lacunas na literatura:}
      \begin{Item}
        \item[\textbf{1.}] \textbf{Ausência de validação cruzada em MD} --- artigos usam hold-out ou divisão arbitrária, sem considerar a estrutura de grupos dos regimes experimentais. Risco agravado pelo volume limitado de dados em escala piloto \cite{Vabalas2019}. Em outros processos batch, \cite{Villumsen2026} mostram que validação por lotes completos é necessária para revelar fragilidades em extrapolação
        \item[\textbf{2.}] \textbf{Seleção de hiperparâmetros não estruturada} --- trial-and-error predomina; Khayet \& Cojocaru (2012), Mittal et al. (2021) e outros não realizam busca exaustiva ou critério de parcimônia
        \item[\textbf{3.}] \textbf{Modelos híbridos (físico+ML) em MD são praticamente inexistentes} --- apenas Shahouni (2026) aplica PINN em DCMD; nenhum trabalho em V-AGMD
      \end{Item}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \textbf{Contribuições do trabalho:}
      \begin{Item}
        \item GroupKFold por regimes experimentais
        \item Busca sistemática de hiperparâmetros
        \item Critério 1-SE + menor complexidade
        \item 4 arquiteturas híbridas implementadas
      \end{Item}
    \end{column}
  \end{columns}
  \note{Lacunas: 1) validação cruzada não usada em MD; Villumsen2026 mostra abordagem correta em processo piloto análogo. 2) HP search não sistemático. 3) híbridos em MD praticamente inexistentes. Contribuições: GroupKFold, busca sistemática, 1-SE, 4 arquiteturas híbridas. [~2 min]}
\end{slide}
%========================================================================
