\section{Conclusões}

\begin{slide}{Desempenho por Variável de Saída}
  \scriptsize
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.94\linewidth}
    \begin{Item}[0.12]
    \item[\textbf{T$_{alim,out}$}:] \textbf{Baseline Alim (Stage 1)} com RMSE 0,215 (R$^2$ 0,981). A MLP pura superou as arquiteturas híbridas, pois o modelo 0D apresenta viés sistemático nessa variável — mesmo com correlação alta (r=0,972), o offset limita o benefício da infusão física. As arquiteturas residuais atuam como corretoras desse viés, aprendendo a função de correção a partir dos dados experimentais.
    \item[\textbf{T$_{ref,out}$}:] \textbf{Ridge (Stage 0)} com RMSE 0,219 — modelo linear superou MLP e híbridos. Natureza linear confirmada pela análise exploratória e pela consistência entre CV e teste (Dif $-$10,2\%).
    \item[\textbf{Flux}:] Principal demonstração mensurável da vantagem da hibridização. \textbf{PhyResidual (Alim)} reduziu o RMSE em 72\% frente ao modelo 0D (0,206$\to$0,057). Selecionado por generalização mais estável (Dif CV$\to$Test $-$5,0\% vs $-$25,0\% da rede otimizada para o fluxo). O R$^2$ passou de 0,951 (Stage 0) para 0,977, confirmando que o modelo residual não apenas ajustou melhor os dados como preservou a capacidade de generalização.
    \item[\textbf{Resumo:}] O modelo ajustado a partir das variáveis de entrada foi capaz de explicar até 98\% da variabilidade observada nos dados (T$_{alim,out}$ R² 0,981; T$_{ref,out}$ R² 0,995; Flux R² 0,972).
    \end{Item}
    \end{column}
  \end{columns}
  \note{Flux: principal demonstração da hibridização (72\% melhor que 0D). Talim: modelo 0D fraco limitou ganho. Tref: natureza linear confirmada. [~2 min]}
\end{slide}
%========================================================================

\begin{slide}{Hibridização e Generalização}
  \scriptsize
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.94\linewidth}
    \begin{Item}[0.12]
    \item A combinação do modelo físico 0D com redes neurais aproxima o cenário ideal de modelagem híbrida: unir conhecimento fenomenológico aos dados experimentais.
    \item A rede neural aprende correções sistemáticas (como o viés de +1,58°C do modelo 0D em T$_{alim,out}$) que o modelo físico simplificado não captura, enquanto o modelo físico representa os acoplamentos fenomenológicos de forma interpretável. Esse papel de \textbf{corretor de viés} é a principal contribuição mensurável da arquitetura residual.
    \item O modelo residual PhyResidual elevou o R$^2$ do fluxo de 0,951 (Stage 0) para 0,977, mantendo a menor diferença CV$\to$Test ($-$5,0\%) entre todos os modelos neurais — contra $-$18,5\% da MLP pura. Isso indica que a arquitetura residual não apenas ajustou melhor os dados como preservou a capacidade de generalização.
    \item Estudos adicionais com novos pontos experimentais fora do regime de treinamento são necessários para avaliar se a arquitetura híbrida auxilia na capacidade de predição de amostras não contempladas no conjunto original.
    \end{Item}
    \end{column}
  \end{columns}
  \note{A hibridização aproxima o cenário ideal de unir física e dados. O modelo residual teve a generalização mais estável. [~1 min]}
\end{slide}
%========================================================================

\begin{slide}{Contribuições e Trabalhos Futuros}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \textbf{Contribuições:}
      \begin{Item}
        \item Identificação da ausência de validação cruzada sistemática na literatura de MD
        \item 4 arquiteturas híbridas físico--dados implementadas e comparadas sob mesmo protocolo
        \item Seleção por target: Baseline Alim para Talim, Ridge para Tref, PhyResidual para Flux
      \end{Item}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \textbf{Trabalhos futuros:}
      \begin{Item}
        \item Substituir modelo 0D pelo modelo 2D (GITT) de \cite{Curcino2026} como referência física nas arquiteturas híbridas, aproveitando sua capacidade de capturar efeitos distribuídos
        \item Construir PINNs a partir das EDOs do modelo GITT — tanto para substituir a coluna \texttt{phy} quanto como regularização na função de perda
        \item Correção multiplicativa inspirada em \cite{Villumsen2026}: acoplar termo linear ao modelo 0D/GITT, preservando a estrutura física e testando extrapolação entre regimes
        \item Novos dados experimentais em faixas operacionais ampliadas
      \end{Item}
    \end{column}
  \end{columns}
  \note{Contribuições: gap de validação cruzada sistemática na literatura de MD, 4 arquiteturas híbridas comparadas. Futuros: modelo 2D GITT como referência, PINNs a partir das EDOs. [~1,5 min]}
\end{slide}
%========================================================================
